%##############################################################################
\chapter*{Przedmowa}
\label{chap:przedmowa}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Przedmowa}
\addtocounter{chapter}{0}
\sectionmark{Przedmowa} % changes the head for the current page

Wydawać by się mogło, że stworzenie takiego dokumentu jak ten na który właśnie patrzysz jest co najmniej trudne lub co gorsza niewykonalne. Wiele osób tak uważa, ale sądzę, że ujrzało tylko wąski zarys całości --- w dodatku ten gorzej prezentujący się. \\
W tej publikacji postaram się w~miarę luźny i przyjazny sposób przybliżyć cały proces kreacji własnej pracy dyplomowej przy użyciu profesjonalnego systemu składu tekstu jakim jest \LaTeX{}.

Publikacja ta jest praktycznym przewodnikiem uzupełniającym wiedzę na temat przygotowania dokumentu pracy dyplomowej oraz późniejszą pracę z tworzonym tekstem. Zawiera wiele praktycznych wskazówek oraz gotowych przykładów realizacji wielu popularnych zadań (tj. umieszczanie rysunków, tabel, wykresów, działań matematycznych, kodów źródłowych oraz wielu innych), dodatkowo wzbogacone praktycznym komentarzem, którego najczęściej brakowało mi w odnajdywanych informacjach na temat pisania dokumentów w \LaTeX{}u.

Drogi czytelniku, nie wpadaj jeszcze w panikę i nie odkładaj tej książki na bok, jeśli przeraziła Cie moja kwestia o przeznaczeniu tej publikacji. Co prawda jest ona określona mianem ,,uzupełnienia wiedzy'', ale to z tego względu, że istnieje na rynku mnogość doskonałych prac objaśniających od zera podstawowe aspekty pisania dokumentów w~\LaTeX{}u \red{(o których będę wspominać w rozdziale \dots)}. Publikacje opisujące p te bywają często mocno formalne i nowo zdobyta  wiedza, często zbyt szczegółowa jak na początek szybko zniechęca Czytelnika ogromnym natłokiem informacji.

Niniejsza pozycja wyróżnia się na tle pozostałych ukierunkowaniem w stronę praktycznego podejścia do składu prac dyplomowych. Zawiera moje przemyślenia, spostrzeżenia, uwagi, drobne rady oraz najczęstsze błędy z którymi zmagałem się podczas pisania własnych publikacji.

\clearpage
Czytelniku, w książce tej odnajdziesz rozmaite odpowiedzi na pytania m.in. o tym:

\begin{enumerate}
\item Jak wygląda proces instalacji niezbędnego oprogramowania?,
\item Jak wygląda praca z tekstem w systemie \LaTeX{}?,
\item Czy wybór programu do edycji ma znaczenie i na co zwrócić uwagę?,
\item Szczegółowe omówienie użycia tabel, rysunków, wykresów, kodów źródłowych, czy równań matematycznych w dokumentach LaTeXa,
\item Jak najbezpieczniej przechowywać pracę i zarządzać plikami dokumentu?,
\item W jaki sposób weryfikować utworzony dokument?,
\item Jak wygląda cały proces pisania prac dyplomowych?,
\item Czy warto zagłębić się w naukę \LaTeX{}a?,
\end{enumerate}

Myślę, że na początek tyle argumentów powinno wystarczyć, aby wstępnie przekonać Cię do pozostania jeszcze przez chwilę przy lekturze. Jeśli jednak, mimo wszystko nie~zdołałem zachęcić Cie na tyle, aby pozostać wraz ze mną jeszcze przez parę chwil, cóż\ldots jak to się mówi? --- nic na siłę ;)\\

\ldots wszystkich tych, którzy jednak nie zrazili się i postanowili pozostać, zapraszam wraz ze~mną do krótkiej podróży w świat \LaTeX{}a :)


%##############################################################################
\section{Cel pracy}
\label{sec:cel_pracy}

Celem niniejszej pracy jest wprowadzenie w proces tworzenia dokumentów w systemie \LaTeX{} tak, aby samodzielne i bez większego stresu w profesjonalnym stylu złożyć własną pracę dyplomową.


%##############################################################################
\section{Odbiorcy publikacji}
\label{sec:odbiorcy_publikacji}
Uszeregowanie tej pozycji, w głównej mierze skierowane jest do studentów studiów licencjackich, inżynierskich oraz magisterskich noszących się z zamiarem wygodnego, rzetelnego oraz~profesjonalnego opracowania własnej pracy dyplomowej. \\
Prace doktorskie posiadają nieco inne restrykcje w stosunku do prac o niższym szczeblu, lecz mimo to niniejsza publikacja może stanowić miłe przypomnienie nawyków stosowanych w systemie LaTeX.

Pozostali odbiorcy, również odnajdą w tej lekturze cenne wartości. W~szczególności uczniowie szkół technicznych oraz liceów, których to gorąco zachęcam do lektury, poszerzając swoją wiedzę o znajomość profesjonalnego składu drukarskiego, szczególnie cenionego pośród społeczności akademickiej na całym świecie.

\paragraph{Dla kogo ta pozycja nie jest przeznaczona?}
Nie wiele przyjemności z czytania odnajdą tu Ci, którym poznawanie czegoś nowego, nawet lekko egzotycznego, może przyprawić o ból głowy. Nie jest to też lektura dla czytelników chcących jak najszybciej ,,odbębnić'' to, do czego zostali zobligowani przez swoją uczelnię, czyniąc pisanie pracy przykrym i niepotrzebnym obowiązkiem.


%##############################################################################
\section{Zawartość pracy}
\label{sec:zawartosc_pracy}

Publikacja obejmuje cały proces składu pracy dyplomowej w LaTeXu. Zawiera także liczną grupę zagadnień, przemyśleń, spostrzeżeń, uwag oraz często popełnianych błędów, z którymi spotkałem się podczas tworzenia własnej pracy dyplomowej. Do~pracy wykorzystywać będziemy system LaTeX, jednak książka ta \textbf{nie stanowi} pozycji omawiającej wszystkie jego aspekty od kompletnego zera, \textbf{ale} \ldots \\
Podczas omawiania kolejnych rozdziałów dołożę starań, aby dla nikogo kolejne etapy w tworzeniu pracy nie utworzyły bariery trudnej do przejścia. \\ 

Poruszane będą rozmaite zagadnienia z którymi Czytelnik może zetknąć się podczas tworzenia obszernych dokumentów tekstowych, jednak w swojej istocie będzie starała się przeprowadzić przez całość drogą możliwe bezbolesną dla Czytelników obawiających się skomplikowanych informatycznych ,,robaczków'' --- otóż uspokajam, w tej publikacji nie będziemy programować w Asemblerze\footnote{Skąd porównanie do Asemblera? Otóż Asembler uważany jest przez informatyków za twardy orzech do zgryzienia wśród języków programowania --- jest trudniejszy niż język C, C++ czy Java. Natomiast budowę LaTeXa można przyrównać do prostych języków meta-znaczników takich jak HTML czy XML.} ;)

%\footnote{W wielu publikacjach na temat \LaTeX{} można spotkać się pewną barierą stawianą przez autorów, z którą Czytelnik pomimo czytania książki szczegółowo omawiającej aspekty LaTeXa i tak musi zmierzyć się samodzielnie (często ze względu na zbyt powierzchowne omówienie tematu). Efektem czego jest przewertowanie ogromnej ilości dokumentów lub stron WWW w celu odnalezienia szukanej niewiadomej.}.\\

W tej książce odnajdziesz wskazówki dla dla różnego typu prac, począwszy od dzieł ukierunkowanych w stronę studiów inżynierskich, poprzez prace licencjackie, a kończąc na dokumentach sygnowanych tytułem magistra.

Cechą wspólną wszystkich wspomnianych prac jest ukazanie dojrzałej osobowości oraz ponadprzeciętnej wiedzy autora w omawianym zagadnieniu. Natomiast LaTeX{} jest w~tym procesie narzędziem, które wzbogaci dodatkowo wyżej wspomniany zestaw cech o~profesjonale wykończenie stanowiące swoistą wizytówkę twórcy.

\begin{description}
\item [Rozdział~\ref{chap:wstepu_slow_kilka}. \nameref{chap:wstepu_slow_kilka}]
Opisuje istotne szczegóły dotyczące doboru informacji zanim jeszcze czytelnik przystąpi do bezpośredniego pisania pracy dyplomowej. Stanowi też rodzaj przygotowania podłoża teoretycznego oraz uświadomienie czytelnika z~jakimi wyzwaniami może przyjść mu się zmierzyć podczas pisania wraz z~systemem LaTeX. Sednem tego rozdziału jest uzasadnienie słuszności wyboru LaTeXa jako głównego systemu do pisania pracy dyplomowej.

\item [Rozdział~\ref{sec:metodyka_pisania_pracy}. \nameref{sec:metodyka_pisania_pracy}]
Treści zawarte w tej części to przede wszystkim wprowadzenie do sposobu pisania prac dyplomowych. Obejmuje temat terminologii, dobrych praktyk oraz ewentualnych problemów podczas kolejnych etapów w tworzeniu pracy.


\item [Rozdział~\ref{chap:instalacja_i_konfiguracja_oprogramowania}. \nameref{chap:instalacja_i_konfiguracja_oprogramowania}]
To część w której opisano oraz wyjaśniono techniczne aspekty przygotowania własnego środowiska pracy do wygodnej i bezproblemowej pracy z systemem LaTeX. Poświęcono także pewne momenty na dokładniejsze omówienie używanego oprogramowania.


%\item [Rozdział~\ref{chap:omowienie_srodowiska_pracy}. %\nameref{chap:omowienie_srodowiska_pracy}]
%Krótki opis rozdziału \dots

\item [Rozdział~\ref{chap:pierwszy_dokument}. \nameref{chap:pierwszy_dokument}]
W omawianym fragmencie przedstawiono fundamentalne informacje o strukturze budowania obszernych dokumentów w LaTeXa. Uwzględniono również wiedzę na temat dobrych praktyk jakie można stosować podczas pisania długich tekstów, aby ułatwić sobie późniejszą pracę z tworzonym tekstem. %Jest ona zasadniczą, rdzenną częścią tworzenia  niniejszej publikacji

\item [Rozdział~\ref{chap:obiekty_zaawansowane}. \nameref{chap:obiekty_zaawansowane}]
W skrócie to wielki zbiór rozmaitych przykładów. Zamieszczono w nim jak uzyskać i umieścić wiele przydatnych obiektów (tj. wzory matematyczne, rysunki, tabele, kody źródłowe,  ect.), aby bez problemu zapisać myśl bezpośrednio w naszej pracy.

\item [Rozdział~\ref{chap:weryfikacja_dokumentu}. \nameref{chap:weryfikacja_dokumentu}]
Ten rozdział jest zwieńczeniem całej pracy włożonej w powstanie pracy dyplomowej. Omawia i zwraca uwagę na końcowe poprawki jakie zwykle wykonuje się przy ostatecznym oddaniu pracy do oceny przez recenzenta.
\end{description}


%##############################################################################
\section{Uwagi oraz wskazówki}
\label{sec:uwagi_oraz_wskazowki}

Nikt nie jest nieomylny --- ja również nie odbiegam od tego schematu --- tak więc, Drogi Czytelniku, jeśli przypadkiem odnajdziesz jakiś błąd, nieścisłość lub masz cenną uwagę do zamieszczonych treści proszę kieruj je na adres \mbox{e-mail:} \path{maciej.sypien@gmail.com}

Za wszystkie wiadomości bardzo dziękuje, ponieważ dzięki Wam, Waszemu doświadczeniu i cennym adnotacjom niniejsza publikacja nieustanie staję się coraz wartościowszą pozycją,  która mam nadzieję chodź w niewielkim stopniu przyczyniła się do Twojego zwycięstwa --- pomyślnej obrony tytułu naukowego.
